% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12}
class Noeud:
    def __init__(self, g, v, d):
        """crée un noeud d'un arbre binaire"""
        self.gauche = g
        self.valeur = v
        self.droit = d
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo12bis}
def construire(mini, maxi):
    """mini, maxi : entiers respectant mini <= maxi"""
    assert isinstance(mini, int) and isinstance(..., ....) and ...
    if maxi - mini == 1 or maxi - mini == 0:
        return Noeud(None, mini, None)
    elif maxi - mini == 2:
        return Noeud(None, (mini+maxi)//2, None)
    else:
        sag = construire(mini, (mini/maxi)//2)
        sad = construire((mini+maxi)//2, maxi)
        return Noeud(sag, (mini+maxi)//2, sad)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo12f}
def maximum(abr):
    if abr is None:
        return None
    elif abr.droit is None:
        return ..................
    else:
        return ..................
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo13}
def mystere(abr, x, liste):
    """
    abr -- arbre binaire de recherche
    x -- int
    liste -- list
    Renvoie -- list"""
    if abr is None:
        return []
    else:
        liste.append(abr.valeur)
        if x == abr.valeur:
            return liste
        elif x < abr.valeur:
            return mystere(abr.gauche, x, liste)
        else:
            return mystere(abr.droit, x, liste)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22a}
SELECT nom, prenom FROM Membre WHERE cp = "69003" ;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23b}
DELETE FROM Membre WHERE nom = "Ali" AND prenom = "Mohamed" ;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33}
p1 = ['1.8', '1.7', '1.6', '1.5', '1.4', '1.3', '1.2', '1.1']
p2 = ['2.6', '2.5', '2.4', '2.3', '2.2', '2.1', '', '']
p3 = ['3.2', '3.1', '', '', '']
p4 = ['4.2', '4.1', '', '', '', '', '', '', '']
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
def choix_processus(liste_attente):
    """Renvoie l'indice du processus le plus court parmi
    ceux présents en liste d'attente liste_attente"""
    if liste_attente != []:
        mini = len(liste_attente[0])
        indice = 0
        .....
        return indice
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33b}
def ordonnancement(liste_proc):
    """Exécute l'algorithme d'ordonnancement
    liste_proc -- liste des processus
    Renvoie la liste d'exécution des processus"""
    execution = []
    attente = scrutation(liste_proc, [])
    while attente != []:
        indice = choix_processus(attente)
        ..... # A FAIRE (plusieurs lignes de code)
        attente = scrutation(liste_proc, attente)
    return execution
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Polynésie - mars 2023 - sujet 2}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Polynésie - mars 2023 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Arbres binaires de recherche, POO et récursivité - 4 points}{
\begin{enumerate}
\item On considère l'arbre ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {$13$}
	child{node{$6$}
		child{node{$7$}}
		child{node{$5$}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node{$1$}}
			}
		}
	child{node{$4$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Justifier que cet arbre est un arbre binaire.
\item Indiquer si l’arbre ci-dessus est un arbre binaire de recherche (ABR). Justifier votre réponse.
\end{enumerate}
\item On considère la classe \texttt{Noeud}, nous permettant de définir les arbres binaires, définie de la manière suivante en Python :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo12}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On considère également la fonction \texttt{construire} ci-dessous qui prend en paramètre deux entiers \texttt{mini} et \texttt{maxi} et qui renvoie un arbre.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo12bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] La fonction \texttt{isinstance(obj, t)} renvoie \texttt{True} si l’objet \texttt{obj} est du type \texttt{t}, sinon \texttt{False}.
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter sur votre copie la ligne 3 de l’assertion de la fonction \texttt{construire} de manière à vérifier les conditions sur les paramètres \texttt{mini} et \texttt{maxi}.
\item On exécute l’instruction \texttt{construire(0, 8)}. Déterminer quels sont les différents appels récursifs de la fonction construire exécutés. On représentera ces appels sous forme d’une arborescence, par exemple :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {\texttt{construire(0, 8)}}
	child{node{\texttt{construire(...,...)}}}
	child{node{\texttt{construire(...,...)}}};
\draw (0,-2) node{\texttt{..........}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Dessiner l’arbre renvoyé par l’instruction \texttt{construire(0, 8)}.
\item[(d)] Dessiner l’arbre renvoyé par l’instruction \texttt{construire(0, 3)}.
\item[(e)] Donner le résultat d’un parcours infixe sur l’arbre obtenu à la question 2.c.\\
Expliquer pourquoi ce parcours permet d’affirmer que l’arbre est un arbre binaire de recherche.
\item[(f)] La fonction récursive \texttt{maximum} ci-dessous prend en paramètre un arbre binaire de recherche \texttt{abr} et renvoie la valeur maximale de ses n\oe uds. Recopier et compléter les lignes 5 et 7 de cette fonction.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo12f}
\begin{enumerate}[resume]
\item On donne l’arbre binaire de recherche \texttt{abr\_7\_noeuds} suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {$6$}
	child{node{$4$}
		child{node{$3$}}
		child{node{$5$}}
		}
	child{node{$8$}
		child{node{$7$}}
		child{node{$9$}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On donne également ci-dessous la fonction \texttt{mystere} qui prend en paramètres un arbre binaire de recherche \texttt{abr}, un entier \texttt{x} et une liste \texttt{liste}.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner les résultats obtenus lorsque l’on exécute les instructions \texttt{mystere(abr\_7\_noeuds, 5, [])}, puis\\
\texttt{mystere(abr\_7\_noeuds, 6, [])} puis
\texttt{mystere(abr\_7\_noeuds, 2, [])}.
\item Décrire quel peut être le rôle de la fonction \texttt{mystere}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\ \\
L’énoncé de cet exercice peut utiliser les mots du langage SQL suivants : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN ON}, \texttt{INSERT INTO}, \texttt{VALUES}, \texttt{UPDATE}, \texttt{SET}, \texttt{DELETE}, \texttt{COUNT}, \texttt{AND}, \texttt{OR}.\\\\
Un site permet à ses membres de proposer à la location du matériel et de louer du matériel. Ceci permet de mutualiser du matériel entre membres et au propriétaire de rentabiliser cet achat. Le temps d’utilisation du matériel s’en trouve ainsi augmenté et le nombre d’appareils diminué.\\\\
Le modèle relationnel est donné par le schéma ci-dessous.
\itemizes{\item La table \texttt{Membre} contient les informations de chaque utilisateur du site (nom, prénom et code postal).
\item La table \texttt{Objet} décrit le type d’objet à la location ainsi que son tarif de location journalier.
\item La table \texttt{Reservation} répertorie toutes les réservation effectuées par les membres du site avec notamment leur date de début et de fin de location.
\item La table \texttt{Possede} permet de lier les tables \texttt{Membre} et \texttt{Objet}.}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\draw (0,0) node{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Possede}}
\tabularnewline
\#\underline{id\_membre}&INT
\tabularnewline
\#\underline{id\_objet}&INT
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw (6,-2.5) node{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Objet}}
\tabularnewline
\underline{id\_objet}&INT
\tabularnewline
description&TEXT
\tabularnewline
tarif&INT
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw (-6,-2.5) node{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Membre}}
\tabularnewline
\underline{id\_membre}&INT
\tabularnewline
nom&TEXT
\tabularnewline
prenom&TEXT
\tabularnewline
cp&TEXT
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw (0,-6) node{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Reservation}}
\tabularnewline
\underline{id\_reservation}&INT
\tabularnewline
\#id\_objet&INT
\tabularnewline
\#id\_membre&INT
\tabularnewline
date\_location&DATE
\tabularnewline
date\_retour&DATE
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw[->] (-1.75,0) -- (-3,0) -- (-3,-1.95) -- (-4.2,-1.95);
\draw[->] (1.8,-0.6) -- (3,-0.6) -- (3,-2.25) -- (4,-2.25);
\draw (-3,-1.95) -- (-3,-6.25) -- (-2.3,-6.25);
\draw (3,-2.25) -- (3,-5.7) -- (2.4,-5.7);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Les clés primaires sont soulignés et les clés étrangères sont précédées du symbole \texttt{\#}. Les flèches indiquent les correspondances entre les clés étrangères et les clés primaires.\\\\
On donne ci-dessous le contenu de ces tables à un instant donné :
\begin{center}
\texttt{\begin{tabular}{m{11cm}m{6.5cm}}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\multicolumn{4}{c}{\textbf{Membre}}
\tabularnewline\hline
\textbf{id\_membre}&\textbf{nom}&\textbf{prenom}&\textbf{cp}
\tabularnewline\hline
1&"Ali"&"Mohamed"&"69110"
\tabularnewline\hline
2&"Alonso"&"Fernando"&"69005"
\tabularnewline\hline
3&"Dupont"&"Antoine"&"69003"
\tabularnewline\hline
4&"Ferrand"&"Pauline"&"69160"
\tabularnewline\hline
5&"Kane"&Harry"&"69003"
\tabularnewline\hline
\end{tabular}&\renewcommand{\arraystretch}{1.1}\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Possede}}
\tabularnewline\hline
\textbf{id\_membre}&\textbf{id\_objet}
\tabularnewline\hline
1&4
\tabularnewline\hline
1&6
\tabularnewline\hline
2&4
\tabularnewline\hline
3&3
\tabularnewline\hline
3&5
\tabularnewline\hline
4&1
\tabularnewline\hline
4&2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{tabular}}\\\phantom{ligne}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\multicolumn{3}{c}{\textbf{Objet}}
\tabularnewline\hline
\textbf{id\_objet}&\textbf{description}&\textbf{tarif}
\tabularnewline\hline
1&"Nettoyeur haute pression"&20
\tabularnewline\hline
2&"Taille-haie"&15
\tabularnewline\hline
3&"Perforatrice"&15
\tabularnewline\hline
4&"Appareil à raclette"&10
\tabularnewline\hline
5&"Scie circulaire"&15
\tabularnewline\hline
6&"Appareil à gauffre"&10
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\newpage
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\multicolumn{5}{c}{\textbf{Reservation}}
\tabularnewline\hline
\textbf{id\_reservation}&\textbf{id\_objet}&\textbf{id\_membre}&\textbf{date\_location}&\textbf{date\_retour}
\tabularnewline\hline
1&4&5&2022-02-18&2022-02-19
\tabularnewline\hline
2&1&2&2022-05-05&2022-05-06
\tabularnewline\hline
3&3&1&2022-07-10&2022-07-12
\tabularnewline\hline
4&3&1&2022-08-12&2022-08-14
\tabularnewline\hline
5&2&2&2022-10-20&2022-10-22
\tabularnewline\hline
6&2&2&2022-10-20&2022-10-22
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\phantom{ligne}
\begin{enumerate}
\item Dans cette partie, on ne demande pas de requête SQL. En étudiant le contenu des tables ci-dessus :
\begin{enumerate}
\item Indiquer quels sont les prénoms et noms du ou des membres du site qui proposent la location d’un appareil à raclette.
\item Donner le prénom et le nom du membre qui ne propose pas d’objet à la location.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Donner le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo22a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête permettant de connaître le tarif de location d’une scie circulaire.
\item[(c)] Ecrire une requête permettant de modifier le tarif de location d’un nettoyeur à haute pression pour le passer à $15$ \euro\ par jour au lieu de $20$ \euro\ par jour.
\item[(d)] Ecrire une requête SQL permettant d’ajouter Wendie Renard habitant à Villeurbanne (code postal 69100) dans la table \texttt{Membre}, avec un \texttt{id\_membre} de $6$.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Expliquer la limitation importante d’utilisation du service offert par le site si l’on utilisait le couple de clés étrangères \texttt{(id\_objet, id\_membre)} en tant que clé primaire de la relation \texttt{Reservation}.
\item Mohamed Ali décide de ne plus être membre du site. Il faut donc le supprimer de la table \texttt{Membre} à l’aide de la requête :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo23b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Expliquer pourquoi cette requête produit une erreur.
\item[(c)] Proposer une suite de requêtes utilisant le mot clé \texttt{DELETE}, précédant la requête ci-dessus pour supprimer correctement Mohamed Ali, dont l’\texttt{id\_membre} est $1$, de la base de donnée.\\
Rappel : la relation \texttt{Objet} décrit le type d’objet à la location. Il n’y a pas d’objet à supprimer dans cette table lors du départ d’un membre.
\end{enumerate}
\item Dans cette partie, les requêtes utilisent des jointures entre tables. On supposera donc les numéros \texttt{id\_membre} et \texttt{id\_objet} non connus.
\begin{enumerate}
\item Ecrire une requête permettant de compter le nombre de réservations réalisées par Fernando Alonso.
\item Ecrire une requête permettant de connaître les noms et prénoms des membres possédant un appareil à raclette.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Architecture matérielle, processus et ordonnancement - 4 points}{
\begin{enumerate}
\item Avec la commande \texttt{ps -aef} on obtient l’affichage suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|rrrrlrl|}
\hline
PID&PPID&C&STIME&TTY&TIME&CMD
\tabularnewline
&&&&&&
\tabularnewline
8600&2&0&17:38&?&00:00:00&[kworker/u2 :0-fl]
\tabularnewline
8859&2&0&17:40&?&00:00:00&[kworker/0 :1-eve]
\tabularnewline
8866&2&0&17:40&?&00:00:00&[kworker/0 :10-ev]
\tabularnewline
8867&2&0&17:40&?&00:00:00&[kworker/0 :11-ev]
\tabularnewline
8887&6217&0&17:40&pts/0&00:00:00&bash
\tabularnewline
9562&2&0&17:45&?&00:00:00&[kworker/u2 :1-ev]
\tabularnewline
9594&2&0&17:45&?&00:00:00&[kworker/0 :0-eve]
\tabularnewline
9617&8887&21&17:46&pts/0&00:00:06&/usr/lib/firefox/firefox
\tabularnewline
9657&9617&17&17:46&pts/0&00:00:04&/usr/lib/firefox/firefox - contentproc -childID
\tabularnewline
9697&9617&4&17:46&pts/0&00:00:01&/usr/lib/firefox/firefox - contentproc -childID
\tabularnewline
9750&9617&3&17:46&pts/0&00:00:00&/usr/lib/firefox/firefox - contentproc -childID
\tabularnewline
9794&9617&11&17:46&pts/0&00:00:00&/usr/lib/firefox/firefox - contentproc -childID
\tabularnewline
9795&9794&0&17:46&pts/0&00:00:00&/usr/lib/firefox/firefox
\tabularnewline
9802&7441&0&17:46&pts/2&00:00:00&ps -aef
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On rappelle que :
\itemizes{\item PID = Identifiant d’un processus (Process Identification)
\item PPID = Identifiant du processus parent d’un processus (Parent Process Identification)\\}
\begin{enumerate}
\item Donner sous forme d’un arbre de PID la hiérarchie des processus liés à \texttt{firefox}.
\item Indiquer la commande qui a lancé le premier processus de \texttt{firefox}.
\item La commande \texttt{kill} permet de supprimer un processus à l’aide de son PID (par exemple \texttt{kill 8600}). Indiquer la commande qui permettra de supprimer tous les processus liés à \texttt{firefox} et uniquement cela.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les termes suivants concernant l’ordonnancement des processus : \textit{Elu, En attente, Prêt, Blocage, Déblocage, Mise en exécution}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node[ellipse,draw,minimum width=2.5cm,minimum height=2cm] (A) at (0,0) {\texttt{..........}};
\node[ellipse,draw,minimum width=2.5cm,minimum height=2cm] (B) at (10,0) {\texttt{..........}};
\node[ellipse,draw,minimum width=2.5cm,minimum height=2cm] (C) at (5,-3) {\texttt{..........}};
\draw[->] (A.north) to[bend left=30] (B.north);
\draw[->] (B.south) to [bend left=30] node[right=0.5cm]{\texttt{..........}} (C.east);
\draw[->] (C.west) to[bend left=30] node[left=0.5cm]{\texttt{..........}}(A.south);
\node[ellipse,draw,minimum width=1.5,minimum height=1cm] (D) at (-2,3) {Nouveau};
\node[ellipse,draw,minimum width=1.5,minimum height=1cm] (E) at (13,-2) {Terminé};
\draw[->] (D.east) to[bend left] (A.110);
\draw[->] (B.330) to[bend left] (E.north);
\end{tikzpicture}
\end{center}
On donne dans le tableau ci-dessous quatre processus qui doivent être exécutés par un processeur. Chaque processus a un instant d’arrivé et une durée, donnés en nombre de cycles du processeur.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
\textbf{Processus}&\textbf{P1}&\textbf{P2}&\textbf{P3}&\textbf{P4}
\tabularnewline\hline
\textbf{Instant d’arrivée}&$0$&$2$&$3$&$7$
\tabularnewline\hline
\textbf{Durée}&$8$&$6$&$2$&$2$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage
\noindent Les processus sont placés dans une file d’attente en fonction de leur instant d’arrivée. On se propose de les ordonnancer avec la méthode suivante :
\itemizes{\item parmi les processus présents en liste d’attente, l’ordonnanceur choisit celui dont la durée restante est la plus courte ;
\item le processeur exécute un cycle de ce processus puis l’ordonnanceur désigne de nouveau le processus dont la durée restante est la plus courte ;
\item en cas d’égalité de temps restant entre plusieurs processus, celui choisi sera celui dont l’instant d’arrivée est le plus ancien ;
\item tout ceci jusqu’à épuisement des processus en liste d’attente.}
On donne en exemple ci-dessous, l’ordonnancement des quatre processus de l’exemple précédent suivant l’algorithme ci-dessus :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\Proc{0}{0.75}{P1}
\Proc{0.75}{0.75}{P1}
\Proc{1.5}{0.75}{P1}
\Proc{2.25}{0.75}{P3}
\Proc{3}{0.75}{P3}
\Proc{3.75}{0.75}{P1}
\Proc{4.5}{0.75}{P1}
\Proc{5.25}{0.75}{P4}
\Proc{6}{0.75}{P4}
\Proc{6.75}{0.75}{P1}
\Proc{7.5}{0.75}{P1}
\Proc{8.25}{0.75}{P1}
\Proc{9}{0.75}{P2}
\Proc{9.75}{0.75}{P2}
\Proc{10.5}{0.75}{P2}
\Proc{11.25}{0.75}{P2}
\Proc{12}{0.75}{P2}
\Proc{12.75}{0.75}{P2}
\draw[->] (13.5,0) -- node[below,pos=0.8,text width=3.5cm,text centered]{Temps\\(en nombre de cycles)} (15,0);
\foreach \x/\y in {0/0,1.5/2,3/4,4.5/6,6/8,7.5/10,9/12,10.5/14,12/16,13.5/18}
\draw (\x,0) node[below]{$\y$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
On définit le temps d’exécution d’un processus comme la différence entre son instant de terminaison et son instant d’arrivée.
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Calculer la moyenne des temps d’exécution des quatre processus.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
On se propose de modifier l’ordonnancement des processus. L’algorithme reste identique à celui présenté précédemment mais au lieu d’exécuter un seul cycle, le processeur exécutera à chaque fois deux cycles du processus choisi. En cas d’égalité de temps restant, l’ordonnanceur départagera
toujours en fonction de l’instant d’arrivée.
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Recopier et compléter le schéma ci-dessous donnant le nouvel ordonnancement des quatre processus.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\Proc{0}{0.75}{P1}
\Proc{0.75}{0.75}{P1}
\Proc{1.5}{0.75}{}
\Proc{2.25}{0.75}{}
\Proc{3}{0.75}{}
\Proc{3.75}{0.75}{}
\Proc{4.5}{0.75}{}
\Proc{5.25}{0.75}{}
\Proc{6}{0.75}{}
\Proc{6.75}{0.75}{}
\Proc{7.5}{0.75}{}
\Proc{8.25}{0.75}{}
\Proc{9}{0.75}{}
\Proc{9.75}{0.75}{}
\Proc{10.5}{0.75}{}
\Proc{11.25}{0.75}{}
\Proc{12}{0.75}{}
\Proc{12.75}{0.75}{}
\draw[->] (13.5,0) -- node[below,pos=0.8,text width=3.5cm,text centered]{Temps\\(en nombre de cycles)} (15,0);
\foreach \x/\y in {0/0,1.5/2,3/4,4.5/6,6/8,7.5/10,9/12,10.5/14,12/16,13.5/18}
\draw (\x,0) node[below]{$\y$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] Calculer la nouvelle moyenne des temps d’exécution des quatre processus et indiquer si cet ordonnancement est plus performant que le précédent.
\end{enumerate}
\item On se propose de programmer l’algorithme du premier ordonnanceur. Chaque processus sera représenté par une liste comportant autant d’éléments que de durées (en nombre de cycles). Pour simuler la date de création de chaque processus, on ajoutera en fin de liste de chaque processus autant de chaînes de caractères vides que la valeur de leur date de création.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]La fonction \texttt{choix\_processus} est chargée de sélectionner le processus dont le temps restant d’exécution est le plus court parmi les processus en liste d’attente.
\begin{enumerate}
\item Recopier sans les commentaires et compléter la fonction \texttt{choix\_processus} ci-dessous. Le code peut contenir plusieurs lignes.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33a}
Une fonction \texttt{scrutation} (non étudiée) est chargée de parcourir la liste \texttt{liste\_proc} de tous les processus et de renvoyer la liste d’attente des processus en fonction de leur arrivée. À chaque exécution de \texttt{scrutation}, les processus présents (sans chaînes de caractères vides en fin de liste) sont ajoutés à la liste d’attente. La fonction supprime pour les autres un élément de chaîne de caractères vides.
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Recopier et compléter les différentes instructions de la fonction \texttt{ordonnancement} pour réaliser le fonctionnement désiré.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33b}}

\end{document}